泛民88（1）奇招突襲 建制派稱通宵奉陪 梁君彥突休會 一地兩檢無法表決

泛民88（1）奇招突襲 建制派稱通宵奉陪
梁君彥突休會 一地兩檢無法表決

要聞

0:00

【一地兩檢割地】
【本報訊】政府及建制派原計劃可在昨日表決支持一地兩檢無約束力議案，但民主派以一條從未使用的《議事規則》，提出動議新聞界及公眾離場議案，成功發動新一輪拉布戰，最後變成議會抗爭，主席梁君彥隨即宣佈休會，無法表決。由於立會下周辯論施政報告，一地兩檢動議最快要15日大會才有機會表決，律政司司長袁國強表明視乎情況考慮提早啟動一地兩檢「三步走」。

記者：林俊謙 呂浩然

立法會昨晨復會繼續辯論一地兩檢議案，原本建制及民主派均預期昨午表決，但民主派繼續以點人數拉布，到下午3時許，梁君彥宣佈按當時進度，立法會應可表決一地兩檢，所以將會議延長至晚上10時，對表決動議仍有信心；建制派經民聯議員梁美芬則稱有心理準備通宵開會。

民主黨許智峯昨被逐離場，泛民議員即上前保護，多名立會保安在旁戒備。何柏佳攝

許智峯被逐惹混亂

不過，議事廳外已有建制派中人私下稱，民主派將會出動奇招再發動拉布，結果到下午近3時半左右，朱凱廸結束發言，梁打算快刀斬亂麻宣佈政府官員作總結發言前，朱凱廸立即出手，根據《議事規則》第88（1）條，動議辯論新聞界及公眾離場以舉行閉門會議，令民主派議員又可就該動議發言拉布。

朱發言時解釋，他之所以提出離場議案，全因建制派前日提出的修改議規建議中，提出修改該條議規，「因為有（建制派）呢個召喚，我恭敬不如從命」，直言提出這議案後會被釘上限制言論自由的羞辱柱之上，但強調希望自己是立法機關首位、同時是最後一位動議這議案的議員，亦希望市民明白議會正面臨嚴峻局勢。

離場議案辯論了近個多小時後，梁君彥終按捺不住出招，宣佈只會再讓議員發言30分鐘便結束辯論，又引用終院判決，明言議員無權拉布，他要平衡議員發言權利和立法會的運作，所以為辯論劃線。

梁君彥此舉觸怒民主派，群起炮轟。公民黨黨魁楊岳橋質疑梁剪布並無平衡議員發言權利，民主黨許智峯更斥梁「你今日（昨天）濫權濫得好過份、好離譜呀」，民主黨鄺俊宇要求對離場議案提出中止待續議案，但遭梁君彥拒絕，結果又觸發許智峯與梁理論，梁更因許智峯拒絕坐下即時驅逐許離場，多位民主派議員立即到許智峯身旁阻止保安帶走許，梁君彥被迫暫停會議。

立會在1個多小時後復會，梁數度要求包圍許的議員返回座位，但民主派未有理會，這時梁突然以會議不能繼續為由，在昨晚近7時宣佈休會，一地兩檢議案以至離場議案均未能表決。

本月15日才能繼續

由於特首林鄭月娥曾暗示，若一地兩檢議案本周未能表決，不排除提前啟動一地兩檢「三步走」，不等議案通過。律政司司長袁國強會後稱，當局會否提早啟動「三步走」，要視乎情況而定，但因立會下周要辯論施政報告致謝議案，預計本月15日才能繼續辯論一地兩檢，他也不想在一地兩檢議案完成前啟動「三步走」，對有議員濫用議事規則拉布感失望和遺憾。

民主派會議召集人莫乃光則強調，昨日的休會梁君彥要負全責，強調若非梁為發言設時限，至少昨日可表決離場議案，他亦促請當局收回一地兩檢議案並展開公眾諮詢。一地兩檢關注組召集人陳淑莊批評梁君彥急於剪布，強調阻止議員發言的先例不能開。

相關新聞

建制「啟發」泛民用88（1）條
要聞 6小時前

黃國健：毋須樣樣諮詢巿民
要聞 6小時前

「不如停一停唞一唞」
要聞 6小時前

司局長坐鎮 陳國基監場
要聞 6小時前
【蘋果照相機】一地兩檢之芬姨得人驚？！
要聞 6小時前

一地兩檢無法表決

負評俾樓主投訴反五毛行動